---
title: ЧТО ТАКОЕ ОБРАЗОВАНИЕ И КАК С НИМ БОРОТЬСЯ
date: 2018-04-20
lastmod: 2022-06-12
url: теория/350
toc: defined
---
«Образование необходимо, потому что без знаний прожить нельзя». Только
вот уровень знаний почему-то падает с ростом образованности. Знания же о
последствиях применения знаний -- ответственность -- утрачиваются вовсе.
Так образование даёт знания или препятствует их получению? На каком
основании вообще кто-то решил, что может нас чему-то учить? Жить нам --
и решать тоже нам.

# ЧТО ТАКОЕ ОБРАЗОВАНИЕ И КАК С НИМ БОРОТЬСЯ

*«Тему ответственности я считаю очень существенной, одной из главных.
Свобода должна ограничиваться ответственностью. Но наша интеллигенция
этого не понимает, это её погубит. Да и вообще тема ответственности
является одной из ключевых в современном мире*».

Л. П. Капица, интервью опубликовано в сборнике «Эфир Отечества.
Создатели отечественного телевидения о себе и своей работе», 2010 год

Насколько можно судить, все известные цивилизации прошлого пользовались
схожей моделью образования и все, просуществовав около 2000 лет,
вымерли. Поэтому мы не будем искать частные различия в образовательных
системах цивилизаций, тем более что о них немного известно.

Обычно приводимые в полушутливом тоне высказывания разных времён о том,
что младшие поколения по своим моральным и волевым качествам сильно
уступают старшим, являются констатацией этого факта без всяких шуток. Их
следующие поколения действительно были хуже предыдущих -- если они в
результате вымерли, то в период вымирания так и должно было быть.

Наиболее проверяемыми для нас являются сведения об истории России
XX--XXI вв. За прошлый век образование достигло большого прогресса.
Первый этап его распространения вызвал распад Российской Империи и
Гражданскую войну. Победили наименее образованные классы. Дальнейшие
этапы его распространения, вплоть до всеобщего, вызвали реставрацию
капитализма в Советском Союзе, а следом и его безвольный распад. То есть
образованных людей было больше, чем в Российской Империи, а
ответственных -- гораздо меньше.

Почему вообще образование убивает народы? Потому, что оно достигает двух
основных целей -- определяющей роли старших в воспитании младших и
определяющего воздействия общества на формирование личности.

Когда достигается первая цель, социальность поведения членов общества
резко снижается, поскольку у всех организмов, а отнюдь не только у
человека, молодь более социальна, чем взрослые. Самостоятельно
существующие сообщества молодёжи формируют социальную ответственность, а
поучения старших и наблюдение их поведения её разрушают, поскольку
подражание является одним из основных видов обучения. Если старшие
возмущены тем, как ведут себя младшие, то это происходит исключительно
потому, что младшие им подражают.

Иллюстрациями к вышесказанному являются художественное исследование А.
П. Гайдара «Тимур и его команда» и практический опыт А. С. Макаренко.
Когда подростковые сообщества изолированы от взрослых настолько,
насколько они считают нужным, уровень социальности в них возрастает.
Когда, как мы можем это видеть вокруг себя в школах и ВУЗах, молодёжь не
может образовывать самостоятельных изолированных структур -- возрастает
уровень асоциального, хотя и общественно востребованного, поведения.
Вообще, грубо говоря, молодёжь и её структуры ближе к рождению, а
старшие и их структуры ближе к смерти, поэтому конструкция
цивилизованного образования и задаёт соответствующее направление
деградации всего общества.

Вторая цель -- обеспечение определяющего воздействия общества на
формирование личности -- ведёт к тому же результату, поскольку по всем
параметрам структура человеческого организма сложнее, чем структура
общества. Хорошо известно соотношение сложности деятельности личности --
создание инженерных проектов, произведений искусства, этических систем
-- и сложности поведения цивилизованных обществ -- увидел, напал, убил,
съел или получил за такую попытку в зубы, завизжал и убежал. Даже у
низших позвоночных поведение много сложнее. Благодаря такому соотношению
сложности организации образование является боевыми действиями, в
специфической форме ведущимися обществом против его членов, начиная даже
не с рождения, а с внутриутробного возраста. Эмбрион всё прекрасно
слышит и запоминает, не хуже и не лучше, чем младенец, хотя и на более
глубоких уровнях. Конечно, речь идёт не об обществах вообще, а именно о
цивилизованных обществах.

Почему цивилизации противостоят как вообще человеческим организмам, так
и молодёжи, то есть личностям, находящимся преимущественно под влиянием
собственных организмов? В организмах нет классов, нет частной
собственности, и есть большое количество сторон поведения более сложных,
чем питание. Соответственно, молодёжь при возможности формировать
собственные социальные структуры не воспроизводит ни классовое
устройство, ни отношения частной собственности. В схватке человека и
цивилизации выжить может только человек, поскольку если победа
оказывается на стороне цивилизации, то гибнут обе стороны.

Конкретно образование устроено следующим образом. Ребёнка принуждают к
умственной деятельности в отношении абстрактных понятий в первой
половине дня, в то время как их осмысление физиологически активизируются
к его концу, после захода солнца, вечером -- от слова «вече», то есть
время обсуждения того, что случилось за день. Одновременно ребёнок
лишается возможности «хаотически», то есть по своему внутреннему плану,
знакомиться с проявлениями реальности в их непредсказуемом разнообразии
и неописуемой целостности. Когда ребёнок занимается чем-то бессмысленным
с точки зрения взрослого (например, топает ногой по луже), то все важные
события происходят не вне его, а внутри. Его структура собирает
информацию о вязкости воды, инерции брызг, механических свойствах грунта
и далее длинный список физических и других параметров, физиологическое
восприятие которых взрослым уже недоступно. Форма глагола «играть» --
«играться» -- является «простонародной» и запрещённой, потому что
ребёнок именно играется, то есть изменяет собственную структуру, что
только лишь обслуживает изменение структуры внешнего объекта игры, если
она вообще изменяется.

Пока ребёнок сидит в школе с парализованными дисциплиной руками, он не
может знакомиться с реальными явлениями, их последствиями и,
соответственно, не может выработать у себя чувство ответственности.
Когда, успешно получив образование, такой человек будет призван на
службу обществу, он уже не сможет осознать последствия своих действий,
искренне не будет понимать, что какие бы законы и инструкции он не
исполнял -- это только его действия и ответственность за них несёт в
первую очередь он сам. Без школы послушных палачей общество бы не нашло.
Давайте попробуем угадать -- какие оценки получали в школе и институте
те, кто сейчас решает вопросы пенсионного и медицинского обеспечения
старших поколений?

Детям, собранным в классе, непрерывно сообщают, что они коллектив. В
русском языке, вероятно, нет соответствующего слова, следовательно, не
было явления, которым оно могло обозначаться, нет даже слова «коллеги»,
есть только слово «калеки». Собранные вместе дети естественным образом
стремятся установить между собой социальные отношения, за что немедленно
получают «отрицательное подкрепление» \[1\] от педагога, которого сами
дети никогда бы в своё сообщество не включили. Так формирование школьных
коллективов с раннего возраста калечит способность людей устанавливать
естественные социальные связи. Чего стоит только один запрет на
подсказки! Социальность -- это синоним взаимопомощи, подсказка -- это и
есть естественное желание помочь тому, кто попал в затруднительное
положение во время ответа. «Не подсказывай!» -- «не помогай!», смотри,
как твой товарищ мучается и радуйся! Это в принципе и сразу ломает
врождённое социальное поведение, в рамках которого сформировался не
только человеческий организм, не контролирующий обстановку за спиной, но
и многоклеточность вообще. То есть происходит слом естественных
фундаментальных реакций не только на социальном, но и на биохимическом
уровне.

А потом старшие удивляются, почему младшие плюют на них -- да сами же
научили не помогать никому, всё, что могли, покалечили в «калективах», в
которые насильно согнали детей. Дети же при этом ещё и виноваты. Что?
Нет? «Молчи, не смей возражать старшим!» -- они и не возражают, просто
поступают со старшими, как те научили.

Информация, которая сообщается в процессе образования, подаётся в
единственной версии. Её единственность защищена не только отсутствием
других версий, но и «авторитетом» учителя. Авторитетом учитель обладает,
вероятно, потому что является вдумчивым автором того, что говорит, вроде
бешеных попугаев, стремящихся заразить своим попугайством всех
окружающих. Человеческое сознание имеет основной своей целью выдвижение
различных версий описания реальности и осуществление выбора между ними.
Нынешнее же формирование образовательной программы препятствует развитию
человеческого сознания вообще. Её идеалом является механический органчик
в голове по Салтыкову-Щедрину \[2\].

К преподаванию допускаются преимущественно лица, имеющие педагогическое
образование, то есть по жизни, не умеющие ничего делать в принципе, не
могущие научить ничему, кроме как проконтролировать точность пересказа
текстов, которые они не понимают сами. Добровольно ни один ребёнок не
выбрал бы такого человека в учителя. Признавать их учителями приходиться
только под прямым полицейским давлением, что и изобличает школу как
переодетое внешнее отделение полицай-конторы.

В разрушении детской психики наиболее экономично и продуктивно
использовать её собственные свойства. Собрав на время полового
созревания вместе мальчиков и девочек благодаря различию в сроках этого
созревания, можно легко добиться того, что обе эти группы помешают
нормальному формированию друг друга. Особую опасность для психического
развития представляет постоянное унижение учеников в присутствии
представителей противоположного пола. Именно по этой причине
естественные подростковые компании стремятся обеспечить половую
сепарацию -- в будущем они понадобятся друг другу в качестве полноценных
мужчин и женщин, а не бесполых и безропотных существ на конвейере или за
прилавком.

Те же подростковые компании никогда не бывают одновозрастными, они
всегда обеспечивают непрерывное движение информации между старшими и
младшими, их взаимовоспитание. Естественные возможности человеческой
психики позволяют устанавливать устойчивые отношения примерно с десятью
людьми, поэтому детские компании, как правило, не превышают данного
размера. Классы, собранные из одновозрастных детей в количестве тридцати
человек, в принципе препятствуют возникновению естественных социальных
связей.

Предметом изучения в школе в рамках гуманитарных (социальных) дисциплин
являются тексты, написанные взрослыми людьми для взрослых людей для
чтения в свободное время, тогда, когда им этого захочется. У детей для
их понимания нет соответствующего гормонального фона, жизненного опыта и
всего прочего, что было у тех людей, которые это всё писали и для
которых это всё писали, и которые кроме всего прочего ХОТЕЛИ это всё
читать. Это происходит не случайно. Такой анахронизм в знакомстве даже с
самыми честными и добрыми текстами воспитывает только лжецов и
лицемеров, которые сначала напишут что угодно про героев непонятных
произведений, а потом, поступив на «службу», про живых людей.

## КУЗНИЦА БУДУЩЕГО

Всякое государство заботится о продолжении своего существования в
будущем -- и каждое движется к неотвратимой катастрофе. Различными
способами государство представляет себя подданным или гражданам таким
образом, чтобы они хотели его поддержать или, как минимум, не стремились
его свергнуть. Первые государственные учреждения, с которыми встречается
гражданин и которые формируют его отношение к необходимости сохранения
данного государства -- это детский сад и школа. Считается, что дети
безответны. Просто их ответ прозвучит позже, когда они вырастут, чтобы
реализовать желания, возникшие в глубоком детстве. Судьба государства
зависит от того, хотят ли пяти-семилетние дети его сохранить или нет --
только от них зависят решения, которые они будут принимать через
тридцать-пятьдесят лет.

Любой процесс, в том числе и этот, имеет свои цели. Всегда. Если такие
цели не обозначены явно, то они являются тайными -- целями той или иной
группы. Открыто цели развития РФ не объявлены, что делает невозможным
согласование действий абсолютного большинства населения, а при наличии
скрытых планов им всегда оказывается эффективное сопротивление со
стороны носителей других скрытых планов.

Таким образом, дальнейшее -- как и предыдущее -- развитие РФ будет
проходить в условиях отсутствия его цели и плана её достижения
независимо от того, где и кем такие планы формулируются.

Они не ощущаются даже интуитивно -- за тридцать лет существования
«нового общества» не создано ни книг, ни фильмов, ни музыки. Нет,
конечно, за это время был создан ряд настоящих шедевров -- но все они
посвящены исключительно Советской эпохе. Такое впечатление, что время
искусства остановилось тридцать лет назад.

В таких случаях необходимо обратится к анализу истории РФ как
социально-политической системы, тем более что это весьма удобно,
поскольку мы имеем задокументированную смены двух предшествующих
государств на этой территории.

В начале и конце ХХ века на территории России перестали существовать две
сверхдержавы мирового масштаба -- Российская Империя и Союз Советских
Социалистических Республик. Есть множество анализов причин их крушения,
учитывающих, наверное, все возможные факторы, но обе системы просто
растворились на пике своего военного и экономического могущества. Можно
сказать, что первая была надломлена мировой войной, вторая же исчезла в
мирное время. Это означает, что никакие экономические или социальные
(заключённые именно в анализируемых социальных процессах) факторы к этим
событиям не имеют никакого отношения. Эти системы -- при всём их
принципиальном различии -- в определённый момент просто перестали быть
нужны их участникам вместе с их собственной жизнью, то есть перестали
удовлетворять их коллективным целям.

Далее при рассмотрении этого ряда преемственных для одних и тех же
населения и территории политических конструкций важно отметить
следующее. Российская Империя, наверное, ни дня после своего падения не
называлась «бывшая Российская Империя», а Советский Союз, хотя и был
также тихо ликвидирован, вот уже как тридцать лет -- сменилось поколение
-- иначе как «бывший Советский Союз» не называется. Одновременно с этим
Российская Империя складывалась около тысячелетия, а Советский Союз
возник в течение нескольких лет при всемерном внутреннем и внешнем
противодействии. Отдельно следует отметить, что это была вымышленная,
небывалая социальная система, основанная на принципе Советской власти,
которая установилась на огромной территории с консервативным неграмотным
населением в течение нескольких месяцев. Это, помимо прочего,
свидетельствует о неисторичности Российской Империи и историчности
Советского строя, но таковы цели историографии -- скрывать
действительное и утверждать вымышленное.

Причины создания и ликвидации этих конструкций лежат вне
социально-экономической сферы и даже вне сферы обеспечения
индивидуального биологического благополучия, вне очевидных факторов,
развитие которых наблюдается на протяжении периода около десяти лет. Все
причины происходящего с человеком заключаются исключительно в его
отношении к происходящему. Это отношение формируется как исторически,
так и индивидуально -- как текущее приложение исторического развития.

Люди рождаются с определённой целью. Это было ясно всегда при наблюдении
особенно ярко выраженных способностей, которые не могут иметь
общественного источника, а также подтверждено современными
морфофункциональными исследованиями.

В Российской Империи люди интенсивно рождались, несмотря на каторжные
условия, сокращавшие среднюю продолжительность жизни до тридцати лет
(плюс младенческая смертность около 25%). Абсолютное большинство из них
были неграмотны, но установить необходимую им государственность они, как
было сказано выше, смогли за несколько месяцев вопреки всем внешним и
внутренним факторам.

В Советском Союзе образование стало всеобщим. При этом как историю
Советского Союза следует разделять на два периода -- социалистический и
госкапиталистический -- так и историю его образования, хотя
справедливости ради надо сказать, что советское образование было не
советским, а общедоступным буржуазным. Попытки создать собственно
советское образование были немедленно подавлены, а впоследствии даже в
буржуазную образовательную систему массово направлялись
«неблагонадёжные», то есть антисоветски настроенные кадры, поступление
которых по этой причине в другие ВУЗы было затруднено. Всё это, конечно,
не может не рассматриваться как единая скоординированная деятельность на
протяжении всей советской истории.

Результатом этого процесса стала деградация всех сфер общественной жизни
и итоговый распад государства без возможности восстановления его в
желательной форме. Важно отметить, что формирование Советской власти
было не только мгновенным и всеобщим, но и вызвало Гражданскую войну
фактически между образованными и необразованными слоями населения --
даже не в смысле распределения участников, а в смысле антагонизма
идейных конструкций, поддерживаемых теми и другими. Напомним, что
предлагаемая образованными слоями населения конструкция была
бесчеловечна даже просто статистически.

Распад Советского Союза не вызвал гражданской войны, поскольку хотя бы
декларативно, а во многом и практически, был желательной конструкцией,
но далее факторы, вызвавшие его распад, продолжали препятствовать
становлению традиционной государственности и структуры собственности.

## ПОЧЕМУ ОБРАЗОВАНИЕ ОКАЗЫВАЕТ ТАКОЕ ВОЗДЕЙСТВИЕ НА СУДЬБУ ГОСУДАРСТВ

Именно потому, что было сказано выше -- судьба государства определяется
отношением к нему граждан, а не уровнем их достатка, комфорта и другими
внешними факторами.

Отношение граждан к внешнему миру в основном формируется в течение
первых 20-и лет жизни, причём с убывающей с возрастом интенсивностью.
Если существует система всеобщего государственного образования, то она
формирует в первую очередь отношение к государству. При этом надо
сказать, что чем младше человек, тем более общие цели социальных
взаимодействия он формирует.

Проследим теперь, какое отношение к обществу и государству формирует
текущая модель образования.

Всего несколько пунктов, поскольку более полное их перечисление и анализ
сделали бы текст слишком объёмным.

Первое -- формирование у ребёнка «усидчивости», то есть лишение его
возможности двигаться с необходимой ему интенсивностью.

В долгосрочной перспективе это вызывает всеобщую частичную стерилизацию,
поскольку формирующиеся органы малого таза не снабжаются кровью с
необходимой интенсивностью, обеспеченной нормальной подвижностью, в
естественных условиях определяемой самими детьми. Отдельно следует
отметить невозможность нормального кровообращения в мышечной массе ног.
Если это воздействие происходит на протяжении ряда поколений, то его
последствия неизбежно оказываются фатальными. Но то, что «хорошее»
поведение ведёт к смерти, уже невозможно осознать, благодаря тому же
образованию -- оно предоставляет сведения так, что ими невозможно
воспользоваться.

Возникающий в результате этого гормональный сдвиг неизбежно вызывает
нарушение нормального психического развития.

Казалось бы, это обстоятельство могло бы быть компенсировано занятиями
спортом, но в большинстве случаев организация школьного образования не
оставляет у детей ни сил, ни времени для них. Сами по себе спортивные
занятия не соответствуют потребностям развития ребёнка, поскольку это
интенсивные ограниченные по разнообразию физические нагрузки в течение
короткого времени, в то время как ребёнку требуются оптимальные с его
точки зрения разнообразные физические нагрузки в течение длительного
времени. Кроме того, нормальная физическая активность ребёнка всегда
связывается им с познавательной.

Принуждение к неподвижности вызывает у ребёнка непрерывные физические
страдания, а попытки двигаться естественным образом -- моральный террор
и унижение. Более того, этот террор школа распространяет и на семью,
которая должна приводить в исполнение её требования, нарушая чрезвычайно
важные для психического развития детско-родительские связи и полностью
лишая ребёнка естественного ощущения защищённости и понимания. Даже
находясь вне школы и дома, время которого всемерно стремятся сократить,
он находится в состоянии ожидания неизбежности причинения ему страданий.

Информация, выдаваемая за знания, носит заведомо недостоверный характер,
поскольку в рамках деятельности одного и того же института сведения о
важнейших предметах часто произвольно меняются на противоположные.
Заведомая недостоверность информации подтверждается принудительностью её
усвоения, безальтернативностью версий, поскольку текущая не выдерживает
никакой проверки, и бессвязностью. Сами объёмы информации рассчитаны на
истощение физиологических ресурсов нервной системы в период её развития.
Одновременно время, затрачиваемое на усвоение недостоверной информации,
делает невозможным обращение к достоверной. Вынужденное запоминание
блоков информации, не имеющих связи с собственными познавательными
целями учащихся, разрушает их память, что считается её тренировкой.
Попытки память защитить приводят к констатации их неспособности к
обучению.

Человек способен сохранять внимание к предмету не более, чем 20 минут.
Уроки длятся 45 минут, то есть либо половину этого времени ребёнок будет
«невнимателен», либо будет сохранять внимание усилием воли. Это
неизбежно приведёт к физиологическому истощению нервной системы,
особенно в период её формирования.

Учеников постоянно принуждают говорить на непонятные или неизвестные им
темы, что препятствует формированию речи. В результате у взрослых людей
формируется либо страх перед своей речью, особенно публичной, либо
произнесение предписанных последовательностей слов без понимания их
смысла, что является ещё более тяжёлым нарушением.

Естественная группа, в которой складываются социальные отношения --
около пяти человек, как мы и наблюдаем в естественных детских компаниях.
Постоянное нахождение в классе и необходимость выстраивать отношения с
более чем двадцатью пятью человеками приводит к тому, что социальные
навыки не формируется вообще.

Выполнение непрерывных учебных планов не даёт возможности научиться
что-либо планировать в своей жизни вообще.

Это только некоторые аспекты воздействия школьного обучения на
формирование психологических свойств поколений и взаимоотношений их с
обществом -- в частности, отношения к государству.

Судьбу политических систем определяют не внешние по отношению к человеку
факторы, которые можно наблюдать, обсчитывать, прогнозировать и изменять
в течение десяти-пятнадцати лет, а внутренние факторы, возникающие при
формировании личности. В целом дети формируют цели воздействия на
общество, а взрослые -- исполнительный механизм реализации этих целей.
Общество целенаправленно травмирует своих детей в течение десяти
важнейших лет их развития, после чего они не могут жить, а могут только
мучительно умирать в течение всего периода жизни тела. При нынешней
продолжительности жизни -- это около пятидесяти лет. Причём это
внутреннее состояние полностью соответствует внешним условиям --
перспективе торговать собой на рынке труда, оскорбительная для разумного
существа, причём за возможность просто поддерживать физическое
существование.

Таким образом в течение периода травмирующего школьного обучения у
целого блока поколений людей возникает устойчивое стремление возможно
быстрее прекратить свои страдания, одновременно прекратив существование
их источника.

Поскольку по своей природе люди действуют не в одиночку, а крупными
группами в несколько десятков миллионов человек, к обществу,
противопоставившему себя человечности, применяется не одна стратегия, а
их набор, закрывающий всё поле возможных воздействий.

Самым распространённым является безучастное исполнение всех социальных
требований, разрушающее все обратные связи общественной структуры.

Далее идёт самоустранение из жизни при помощи химических веществ -- в
Советском Союзе преимущественно алкоголя, в Российской Федерации --
наркотиков. Прямое самоубийство осложнено необходимостью преодоления
инстинкта самосохранения, а такое, растянутое во времени, встречает
значительно меньше препятствий, хотя его течение вполне осознаётся.

Наиболее действенным, особенно в сочетании с первой стратегией, является
достижение руководящего положения в обществе и принятия организационных
решений, разрушающих его собственными внутренними силами. К такой
стратегии прибегают успешные ученики, сознание которых, с одной стороны,
поражено инородной информацией на большую глубину, но, с другой стороны,
это вызывает наибольшее противодействие подсознания, то есть разума.

Прямые террористические действия, несмотря на увеличение их частоты,
остаются единичными случаями, поскольку они не функциональны.

Если образование тысячелетиями убивает народы и государства, то,
вероятно, в коротком тексте все его свойства описать нельзя, а длинный
вполне может быть использован в целях образования.

Избежать всего этого есть простой способ -- не ходить в школу, а
устроить какую-нибудь войну -- как на Украине или Ближнем Востоке. Всё
равно, какую, но никто не будет тыкать тебе, что ты сопля, никто не
будет медленно убивать твою душу, а убивать будешь ты, пока не убьют
тебя. Правда, в результате плодами твоих подвигов воспользуются разные
образованные дяди и тёти, которые поделят между собой всё, что ты
завоевал и, если ты останешься жив, то тебя объявят преступником, потому
что ты воевал, а не учился в школе.

Другой способ -- «учиться, учиться и учиться». Учиться -- это значит не
давать себя учить, учить себя самому. Главное правило -- это правило
гигиены. Никогда никакую информацию не воспринимать как данность, а
только как повод для проверки. Верить можно только в то, что можно
проверить. Как в компьютере -- сначала всё в карантин. Как можно
проверить то, что вы узнали? Путём сопоставления независимых источников
по независимым параметрам. Грубо говоря, то, что написано в учебнике
физики, должно соответствовать тому, что написано в учебнике истории и
учебнике биологии. Лучше всего ввести для проверки новые сведения,
которые не могли быть учтены при создании фальсификации. До такого
сравнения фактом является только то, что в данной книге об этом написано
то-то, и ничего больше.

Следующее, также гигиеническое, мероприятие -- это методологическая
гигиена. Выводы всегда делаются от общего к частному, по этой причине
преподавание ведётся от частного к общему. На учебник противно даже
смотреть, потому что из него задают параграфы, по кусочку съедая время
вашей жизни. А вот если учебник взять и сразу прочесть весь целиком, и
не просто прочесть, а прочесть в нём интересные для вас места и задать
систему координат, покрывающую курс целиком, то такое чтение часто
становится увлекательным. Это удивительный детектив о том, как одни
параграфы не бьются с другими, а вся концепция вместе -- с реальностью.
Главное сделать это раньше, чем успели объяснить, что же в нём написано
в виде винегрета из этого и других учебников.

Учителя жалуются на то, что даже после многократных повторений
усваивается только десять процентов информации. Хорошо, что десять,
потому что в нашем мозге работают специализированные схемы, отсекающие
повторяющуюся информацию. Для этого и повторяют. А вот когда вы
выстраиваете концепцию курса в целом и проверяете её, вы «усваиваете»,
то есть создаёте по этому поводу, триста процентов информации -- весь
тот курс, который вы проходите, информацию, которую вы привлекаете для
проверки, и ту информацию, которая получается в результате. Человек
всегда властен над теми обстоятельствами, в которые он попал, за
исключением одного случая -- когда он думает, что он над ними не
властен. Во всех остальных случаях учиться легко, весело и занимательно.
Как бы ни выглядели учителя, они автоматически включаются вами в этот
процесс.

Следующее гигиеническое обстоятельство -- это культура совместного
распития безалкогольных напитков. Нравится это морализаторам или не
нравится, но напитки действительно стимулируют процесс мышления. У тех,
кто ими злоупотребляет, мы видим, что мыслительные способности
деградируют. Почему? Если во время употребления безалкогольных напитков
обсуждается то, что не требует ни обсуждения, ни понимания -- например,
что некто козёл и никого в грош не ставит -- то мышление стремится
стимулироваться до такого уровня, чтобы все-таки найти в этой
бессмыслице смысл. В результате напитки переводятся зря, а мышление
срывается. Для того, чтобы употребление безалкогольных напитков было
умерено своей полезностью, они должны употребляться под обсуждение
действительно содержательных проблем. Например, где нас обманывает
учебник истории или не обманывает, зачем, нет ли исторических фактов,
позволяющих его проверить, в том числе просто видимых из окна, что об
этом написано в других книжках, что рассказывали родные и знакомые и т.
д. В этом случае вы достаточно скоро убедитесь в том, что организм
употребляет ровно столько напитков, сколько требуется именно для
стимуляции мышления, траты начинают смещаться в сторону закуски, на утро
не болит голова, а учителя очень интересно слушать и наблюдать.

Конечно, надо держать руки в чистоте -- если они будут всегда чистыми и
не повреждёнными снаружи, то в мозг они будут подавать только
информационную грязь, очередную бессмыслицу. Не зря сведения вообще
называются «информацией», то есть, как наиболее значимые из них
выделяются именно сведения о форме, а их мы получаем через руки.
Конечно, лучше один раз увидеть, чем сто раз услышать, ещё лучше один
раз потрогать, чем сто раз увидеть, но самое лучшее -- хотя бы один раз
сделать. Сделать не столько что-то внешнее, сколько своё понимание
этого. В школе что ни делай или ни пиши, какую бы оценку ни поставили --
место этому всё равно в помойке, это никому никогда не будет нужно,
соответственно, ни у кого и нет желания ничего делать и нет удовольствия
от сделанного. Значит для того, чтобы сберечь руки, нужно предпринять
специальные меры -- найти, куда тиски прикрутить, по-русски говоря.

И основное гигиеническое правило -- надо убираться. Если этот мир
завалили всякой социальной грязью, то надо подумать о том, как его
прибрать, вычистить и сделать приятным хотя бы для собственного
существования (не подумайте, что это о революции, коммунизме, или чём-то
подобном или бесподобном) \[3\].

\[1\] -- «Отрицательное подкрепление -- при помощи стимулов, действие
которых субъект хочет ослабить или прекратить (например, скорее окончить
домашнюю работу), изменив поведение. Отрицательное подкрепление не
является наказанием, так как наказание осуществляется после
поведенческого акта и не дает возможности изменить поведение в текущий
момент»

Дж. Варгас, «Анализ деятельности учащихся. Методология повышения
школьной успеваемости», М.: Оперант, 2015 год

\[2\] -- http://ilibrary.ru/text/1248/p.5/index.html

\[3\] -- «Что нам нужно взять из старой школы, из старой науки? Старая
школа заявляла, что она хочет создать человека всесторонне
образованного, что она учит наукам вообще. Мы знаем, что это было
насквозь лживо, ибо все общество было основано и держалось на разделении
людей на классы, на эксплуататоров и угнетенных. Естественно, что вся
старая школа, будучи целиком пропитана классовым духом, давала знания
только детям буржуазии. Каждое слово ее было подделано в интересах
буржуазии. В этих школах молодое поколение рабочих и крестьян не столько
воспитывали, сколько натаскивали в интересах той же буржуазии.
Воспитывали их так, чтобы создавать для нее пригодных слуг, которые были
бы способны давать ей прибыль и вместе с тем не тревожили бы ее покоя и
безделья».

В. И. Ленин, «Речь на III Всероссийском съезде Российского
Коммунистического Союза Молодежи», 2 октября 1920 года

Позиция Редакции

20 апреля 2018 года (ред. от 12 июня 2022 года)
